智慧經營／萬佐東一張小卡片 多元化招兵
2023-04-02
https://udn.com/news/story/7241/7073909
近來國境解封，人力回流跟不上報復性旅遊潮，飯店業面臨嚴重缺工問題，台北遠東香格里拉區域總經理萬佐東（Marco Vazzoler）推出多元化招兵計畫，並製作「終於香遇超棒的你！」找人小卡片，讓員工在外遇到適合的人員，可給他一張小卡片，讓他有機會跟台北遠東香格里拉人資連絡。 飯店業人力嚴重短缺 萬佐東分析，疫情過後全球國境都全面開放，國內各項展覽開跑，人潮再度湧現，包括日本商務客陸續回流，台北遠東香格里拉平均住房率回升到八成，餐廳生意也非常好，缺工問題仍是一大挑戰，決定推出兩大策略搶人才。 隨著住房率的回升，缺工問題會愈來愈明顯，萬佐東表示，飯店整體缺工比例平均約15%～20%，最缺的單位為房務部，缺工百分比約50%，餐飲部約13%，因此公司鼓勵現職的員工協助找人，並推出高額獎勵金，只要同事找來的人試用期滿，就會發給介紹人6,000元獎金。 萬佐東進一步表示，但這樣找人的速度還是不夠快，決定製作「終於香遇超棒的你！」找人小卡片，讓員工有機會認識適合服務業的人才時，可以遞給他這張卡片，上頭寫到：「你的服務熱情令我印象深刻！我們正在尋找你這樣的專業人士，如果你或是身邊有像你一樣棒的朋友，想在有趣、友善的環境工作，請與我們聯繫。」 目前房務部一邊找人，一邊以計時人員與外包公司合作，還有一些是資深員工願意多做多賺錢，還有別的單位的同仁休假時也來兼差打工，略為改善人力不足的問題。 盼放寬僑生工作限制 萬佐東認為，由於台灣面臨少子化，儘管很適合發展觀光產業，長期的人力問題還是需要有更多政策的配套措施，才能解決長期人力不足的問題。初期希望能放寬外籍僑生打工時間，由每周工時20個小時再放寬工時。 其次，外籍僑生畢業後能放寬留在台灣工作名額，目前每年的名額是6,500人，雖然已經自原本4,000人放寬，然而，相較台灣少子化的速度，這樣的額度完全不夠用，建議應該要鼓勵僑生留下來工作。 尤其，台灣每年有四至五萬名外籍僑生，他們在台求學，對於台灣有一定的認識，語言障礙少，如果能讓他們多數都留下來工作一至三年，就可以為國內挹注許多人力。 萬佐東分析，全球解封後，飯店住房、餐飲的復甦速度都比預期來的快，過去三年許多大型的會議都取消，今年都開始恢復，還有各種獎勵員工的旅遊方案也不斷推動，所以台北遠東香格里拉全面推出各項方案吸客。 另外，香格里拉集團也針對全球香格里拉會員，推出各項會員點數轉換的優惠住房方案，目前有一個「快速升級翡翠」計畫，相當吸引國際客人前來訂房住宿。 香格里拉 工時 住房率